\chapter{ebuild 定义的函数}
\label{ch:ebuild-functions}

\section{函数列表}

下面是一个可以由 ebuild 或 eclass 定义的函数的列表，其中的函数将会作为构建和/或安装过程
的一部分由软件包管理器调用。所有情况下软件包管理器应当提供这些函数的默认实现；若非另有说明，
这些默认实现必须是空操作。所有函数都可以假设它们对系统中正常用户有权限访问的库、二进制和
配置文件有读权限，并且对环境变量 \t{T}、\t{TMPDIR} 和 \t{HOME}（详见~\ref{sec:ebuild-env-vars}
节）指定的临时目录有写权限。大多数函数只能假设它们对软件包的工作目录（\t{WORKDIR} 环境变量）
额外具有写权限；例外情况会在下文说明。

针对构建调用序列以外的函数（即 \t{pkg_config}、\t{pkg_info}、\t{pkg_prerm} 和
\t{pkg_postrm}）的环境，必须是用于软件包构建的环境，而不是当前的配置。

ebuild 既不能调用任何阶段函数也不能假设它们的存在。

\subsection{初始工作目录}
\label{sec:s-to-workdir-fallback}

\featurelabel{phase-function-dir} 某些函数可以假设它们的初始工作目录被设为了某一特定路径；
这些函数会在下文说明。如果不强制要求设定初始工作目录，那么在表~\ref{tab:function-dirs}
列出的设为空的 EAPI 中，它必须被设为一个在函数开始时为空的专用目录，此目录可以是只读的。
在其他 EAPI 中，它可以被设为任何路径。ebuild 不得依赖它是某个特定的路径。ebuild \emph{可以}
假设任何阶段的初始工作目录都是只有特权用户和特权组才有写权限的可信路径。

\featurelabel{s-workdir-fallback} 某些函数的初始工作目录是能产生错误或回退到 \t{WORKDIR}
的 \t{S}。对于表~\ref{tab:s-fallback-table} 列出的始终回退的 EAPI，如果在阶段函数开始之前
\t{S} 不是一个目录，则初始工作目录应改为 \t{WORKDIR}。对于表中条件性错误的 EAPI，如果在
阶段函数开始之前 \t{S} 不是一个目录，那么会产生一个致命错误，除非下面的所有条件都成立，
在这种情况下会回退到 \t{WORKDIR}：

\begin{compactitem}
\item 变量 \t{A} 中没有任何东西。
\item 相关的阶段函数不在 \t{DEFINED_PHASES} 中。
\item 如果相关的 EAPI 支持且在将要执行的阶段之前出现，\t{unpack}、\t{prepare}、
    \t{configure}、\t{compile}、\t{test} 和 \t{install} 中的任何一个阶段函数
    都不在 \t{DEFINED_PHASES} 中。
\end{compactitem}

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{各 EAPI 中 \t{pkg_*} 阶段函数的初始工作目录}
    \label{tab:function-dirs}
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{初始工作目录}} \\
      \midrule
      0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7  & 任意 \\
      8                       & 空   \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{各 EAPI 中从 \t{S} 到 \t{WORKDIR} 的回退}
    \label{tab:s-fallback-table}
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{允许回退到 \t{WORKDIR}？}} \\
      \midrule
      0, 1, 2, 3        & 始终       \\
      4, 5, 6, 7, 8     & 条件性错误 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\subsection{pkg_pretend}

\featurelabel{pkg-pretend} \t{pkg_pretend} 函数只有在表~\ref{tab:pkg-pretend-table}
列出的支持它的 EAPI 中才能调用。

\t{pkg_pretend} 函数可以用来在安装过程的早期执行合理性检查。比如说，如果一个 ebuild
需要特定的内核配置项，它就可以在 \t{pkg_pretend} 中执行该检查，如果所需的内核配置项
未找到，就调用 \t{eerror} 然后调用 \t{die} 输出合适的消息。

\t{pkg_pretend} 与主阶段函数序列分开运行，并且不参与任何类型的环境保存。既不保证 ebuild
的任何依赖在此阶段都能满足，也不保证系统的状态在下一个阶段执行前不会有实质上的变化。

\t{pkg_pretend} 不得写文件系统。

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{支持 \t{pkg_pretend} 的 EAPI}
    \label{tab:pkg-pretend-table}
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{支持 \t{pkg_pretend}？}} \\
      \midrule
      0, 1, 2, 3        & 否 \\
      4, 5, 6, 7, 8     & 是 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\subsection{pkg_setup}

\t{pkg_setup} 函数在构建过程开始之前为所有接下来的函数设定 ebuild 环境，并进一步检查
那些没有被软件包管理器检查到的先决条件，比如某些内核配置选项，是否都得到了满足。

\t{pkg_setup} 的运行必须有完整的文件系统操作权限，包括在系统中添加新用户和用户组的权限。

\subsection{src_unpack}

\t{src_unpack} 函数解压缩软件包所有的源码。在没有 \t{src_prepare} 的 EAPI 中，
它也可以打补丁和建立软件包的构建系统以便后续使用。

\t{src_unpack} 的初始工作目录必须是 \t{WORKDIR}，并且当 ebuild 中缺少 \t{src_unpack}
函数时，将会使用行为如代码清单~\ref{lst:src-unpack-0} 所示的默认实现。

\begin{listing}[H]
\caption{\t{src_unpack}} \label{lst:src-unpack-0}
\begin{verbatim}
src_unpack() {
    if [[ -n ${A} ]]; then
        unpack ${A}
    fi
}
\end{verbatim}
\end{listing}

\subsection{src_prepare}

\featurelabel{src-prepare} \t{src_prepare} 函数只能在表~\ref{tab:src-prepare-table}
列出的支持它的 EAPI 中调用。\t{src_prepare} 函数可以用来做一些源码解包之后的准备工作。

初始工作目录是 \t{S}，如~\ref{sec:s-to-workdir-fallback} 节所述，
这会产生错误或回退到 \t{WORKDIR}。

对于表~\ref{tab:src-prepare-table} 列出的使用格式 6 或格式 8 的 EAPI，当 ebuild 中缺少
\t{src_prepare} 函数时，将会分别使用行为如代码清单~\ref{lst:src-prepare-6} 或
\ref{lst:src-prepare-8} 所示的默认实现。

对于其他支持 \t{src_prepare} 的 EAPI，当 ebuild 中缺少 \t{src_prepare}
函数时使用的默认实现是空操作。

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{各 EAPI 对 \t{src_prepare} 的支持以及函数的行为}
    \label{tab:src-prepare-table}
    \begin{tabular}{lll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{支持 \t{src_prepare}？}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{格式}} \\
      \midrule
      0, 1              & 否 & 不适用 \\
      2, 3, 4, 5        & 是 & 空操作 \\
      6, 7              & 是 & 6      \\
      8                 & 是 & 8      \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\begin{listing}[H]
\caption{\t{src_prepare}，格式~6} \label{lst:src-prepare-6}
\begin{verbatim}
src_prepare() {
    if [[ $(declare -p PATCHES 2>/dev/null) == "declare -a"* ]]; then
        [[ -n ${PATCHES[@]} ]] && eapply "${PATCHES[@]}"
    else
        [[ -n ${PATCHES} ]] && eapply ${PATCHES}
    fi
    eapply_user
}
\end{verbatim}
\end{listing}

\begin{listing}[H]
\caption{\t{src_prepare}，格式~8} \label{lst:src-prepare-8}
\begin{verbatim}
src_prepare() {
    if [[ ${PATCHES@a} == *a* ]]; then
        [[ -n ${PATCHES[@]} ]] && eapply -- "${PATCHES[@]}"
    else
        [[ -n ${PATCHES} ]] && eapply -- ${PATCHES}
    fi
    eapply_user
}
\end{verbatim}
\end{listing}

\subsection{src_configure}

\featurelabel{src-configure} \t{src_configure} 函数只能在
表~\ref{tab:src-configure-table} 列出的支持它的 EAPI 中调用。

初始工作目录是 \t{S}，如~\ref{sec:s-to-workdir-fallback} 节所述，
这会产生错误或回退到 \t{WORKDIR}。

\t{src_configure} 函数配置软件包的构建环境。当 ebuild 中缺少 \t{src_configure}
函数时，将会使用行为如代码清单~\ref{lst:src-configure-2} 所示的默认实现。

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{支持 \t{src_configure} 的 EAPI}
    \label{tab:src-configure-table}
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{支持 \t{src_configure}？}} \\
      \midrule
      0, 1                & 否 \\
      2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 & 是 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\begin{listing}[H]
\caption{\t{src_configure}} \label{lst:src-configure-2}
\begin{verbatim}
src_configure() {
    if [[ -x ${ECONF_SOURCE:-.}/configure ]]; then
        econf
    fi
}
\end{verbatim}
\end{listing}

\subsection{src_compile}

\featurelabel{src-compile} \t{src_compile} 函数在没有 \t{src_configure} 的 EAPI
中配置软件包的构建环境，并且在所有 EAPI 中构建软件包。

初始工作目录是 \t{S}，如~\ref{sec:s-to-workdir-fallback} 节所述，
这会产生错误或回退到 \t{WORKDIR}。

对于表~\ref{tab:src-compile-table} 列出的使用格式 0，格式 1 或格式 2 的 EAPI，当 ebuild
中缺少 \t{src_compile} 函数时，将会分别使用行为如代码清单~\ref{lst:src-compile-0}，
\ref{lst:src-compile-1} 或~\ref{lst:src-compile-2} 所示的默认实现。

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{各 EAPI 中 \t{src_compile} 的行为}
    \label{tab:src-compile-table}
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{格式}} \\
      \midrule
      0                   & 0 \\
      1                   & 1 \\
      2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 & 2 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\begin{listing}[H]
\caption{\t{src_compile}，格式 0} \label{lst:src-compile-0}
\begin{verbatim}
src_compile() {
    if [[ -x ./configure ]]; then
        econf
    fi
    if [[ -f Makefile ]] || [[ -f GNUmakefile ]] || [[ -f makefile ]]; then
        emake || die "emake failed"
    fi
}
\end{verbatim}
\end{listing}

\begin{listing}[H]
\caption{\t{src_compile}，格式 1} \label{lst:src-compile-1}
\begin{verbatim}
src_compile() {
    if [[ -x ${ECONF_SOURCE:-.}/configure ]]; then
        econf
    fi
    if [[ -f Makefile ]] || [[ -f GNUmakefile ]] || [[ -f makefile ]]; then
        emake || die "emake failed"
    fi
}
\end{verbatim}
\end{listing}

\begin{listing}[H]
\caption{\t{src_compile}，格式 2} \label{lst:src-compile-2}
\begin{verbatim}
src_compile() {
    if [[ -f Makefile ]] || [[ -f GNUmakefile ]] || [[ -f makefile ]]; then
        emake || die "emake failed"
    fi
}
\end{verbatim}
\end{listing}

\subsection{src_test}

\t{src_test} 函数在软件包刚构建出来但还没有安装的时候执行源码中提供的单元测试。

初始工作目录是 \t{S}，如~\ref{sec:s-to-workdir-fallback} 节所述，这会产生错误或回退到 \t{WORKDIR}。

如果启用了测试，当 ebuild 中缺少 \t{src_test} 函数时使用的默认实现，必须做到当且仅当目标 check
可用时执行 \t{emake check}，如果不可用，则当且仅当目标 test 可用时执行 \t{emake test}。
在这两种情况下，如果 \t{emake} 返回的是非 0 值，必须中止构建。

\featurelabel{parallel-tests} 对于表~\ref{tab:src-test-table} 列出的不支持
并行测试的 EAPI，\t{emake} 命令必须以 \t{-j1} 选项调用。

\t{src_test} 函数可以被 \t{RESTRICT} 禁用，详见~\ref{sec:restrict} 节。
并且也可以被用户以某种特定于软件包管理器的机制禁用。

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{各 EAPI 中 \t{src_test} 的行为}
    \label{tab:src-test-table}
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{支持并行测试？}} \\
      \midrule
      0, 1, 2, 3, 4     & 否 \\
      5, 6, 7, 8        & 是 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\subsection{src_install}

\featurelabel{src-install} \t{src_install} 函数将软件包的内容安装到 \t{D} 指定的目录中。

初始工作目录是 \t{S}，如~\ref{sec:s-to-workdir-fallback} 节所述，
这会产生错误或回退到 \t{WORKDIR}。

对于表~\ref{tab:src-install-table} 列出的使用格式 4 或格式 6 的 EAPI，当 ebuild 中缺少
\t{src_install} 函数时，将会分别使用行为如代码清单~\ref{lst:src-install-4} 或
\ref{lst:src-install-6} 所示的默认实现。

对于其他的 EAPI，当 ebuild 中缺少 \t{src_install} 函数时使用的默认实现是空操作。

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{各 EAPI 中 \t{src_install} 的行为}
    \label{tab:src-install-table}
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{格式}} \\
      \midrule
      0, 1, 2, 3        & 空操作 \\
      4, 5              & 4      \\
      6, 7, 8           & 6      \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\begin{listing}[H]
\caption{\t{src_install}，格式 4} \label{lst:src-install-4}
\begin{verbatim}
src_install() {
    if [[ -f Makefile ]] || [[ -f GNUmakefile ]] || [[ -f makefile ]]; then
        emake DESTDIR="${D}" install
    fi

    if ! declare -p DOCS >/dev/null 2>&1; then
        local d
        for d in README* ChangeLog AUTHORS NEWS TODO CHANGES \
                THANKS BUGS FAQ CREDITS CHANGELOG; do
            [[ -s "${d}" ]] && dodoc "${d}"
        done
    elif [[ $(declare -p DOCS) == "declare -a"* ]]; then
        dodoc "${DOCS[@]}"
    else
        dodoc ${DOCS}
    fi
}
\end{verbatim}
\end{listing}

\begin{listing}[H]
\caption{\t{src_install}，格式 6} \label{lst:src-install-6}
\begin{verbatim}
src_install() {
    if [[ -f Makefile ]] || [[ -f GNUmakefile ]] || [[ -f makefile ]]; then
        emake DESTDIR="${D}" install
    fi
    einstalldocs
}
\end{verbatim}
\end{listing}

\subsection{pkg_preinst}

\t{pkg_preinst} 函数执行那些需要在软件包合并到当前文件系统之前立即完成的特殊任务。
它不得在环境变量 \t{ROOT} 和 \t{D} 指定的目录之外写入。

\t{pkg_preinst} 的运行，必须对环境变量 \t{ROOT} 和 \t{D} 指定的目录下，
所有的文件和目录具有完全访问权限。

\subsection{pkg_postinst}

\t{pkg_postinst} 函数执行那些需要在软件包合并到当前文件系统之后立即完成的特殊任务。
它不得在环境变量 \t{ROOT} 指定的目录之外写入。

和 \t{pkg_preinst} 类似，\t{pkg_postinst} 的运行，必须对环境变量 \t{ROOT}
指定的目录下，所有的文件和目录具有完全访问权限。

\subsection{pkg_prerm}

\t{pkg_prerm} 函数执行那些需要在软件包从当前文件系统卸载之前立即完成的特殊任务。
它不得在环境变量 \t{ROOT} 指定的目录之外写入。

\t{pkg_prerm} 的运行，必须对环境变量 \t{ROOT} 指定的目录下，
所有的文件和目录具有完全访问权限。

\subsection{pkg_postrm}

\t{pkg_postrm} 函数执行那些需要在软件包从当前文件系统卸载之后立即完成的特殊任务。
它不得在环境变量 \t{ROOT} 指定的目录之外写入。

\t{pkg_postrm} 的运行，必须对环境变量 \t{ROOT} 指定的目录下，
所有的文件和目录具有完全访问权限。

\subsection{pkg_config}

\t{pkg_config} 函数执行那些在软件包安装完成之后，配置它所需的自定义步骤。
它是唯一一个可以交互并提示用户输入的 ebuild 函数。

\t{pkg_config} 的运行必须对 \t{ROOT} 中所有的文件和目录具有完全访问权限。

\subsection{pkg_info}

\featurelabel{pkg-info} \t{pkg_info} 函数可以在显示已安装软件包的信息时由软件包管理器
调用。在表~\ref{tab:pkg-info-table} 列出的支持未安装软件包的 \t{pkg_info} 的 EAPI 中，
它也可以在显示未安装的软件包的信息时由软件包管理器调用。在这种情况下，
ebuild 的作者应注意软件包的依赖可能没有安装。

\t{pkg_info} 不得写文件系统。

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{未安装的软件包的 \t{pkg_info} 在各 EAPI 中的支持情况}
    \label{tab:pkg-info-table}
    \begin{tabular}{ll}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{支持未安装的软件包的 \t{pkg_info}？}} \\
      \midrule
      0, 1, 2, 3        & 否 \\
      4, 5, 6, 7, 8     & 是 \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\subsection{pkg_nofetch}

\t{pkg_nofetch} 函数在那些拉取受限的 ebuild 处于拉取阶段，且相关的源文件不可用的时候执行。
它应该指导用户从所有相关的源文件各自的位置下载它们，并附上关于许可证的说明（如果适用的话）。

\t{pkg_nofetch} 不得对文件系统的任何一处索要写入权限。

\subsection{默认阶段函数}
\label{sec:default-phase-funcs}

\featurelabel{default-phase-funcs} 在表~\ref{tab:default-phase-function-table} 列出的
支持 \t{default_} 阶段函数的 EAPI 中，当执行表里列出的 ebuild 阶段时，应定义一个以
\t{default_}(阶段) 命名，行为等同于该 EAPI 中默认实现的函数。
此函数仅限 ebuild 在对应的阶段里调用。

\ChangeWhenAddingAnEAPI{8}
\begin{centertable}{\t{default_} 阶段函数在各 EAPI 中的支持情况}
    \label{tab:default-phase-function-table}
    \begin{tabular}{l P{26em}}
      \toprule
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{EAPI}} &
      \multicolumn{1}{c}{\textbf{支持 \t{default_} 函数的阶段}} \\
      \midrule
      0, 1              & 无 \\
      2, 3              & \t{pkg_nofetch}, \t{src_unpack}, \t{src_prepare}, \t{src_configure},
                          \t{src_compile}, \t{src_test} \\
      4, 5, 6, 7, 8     & \t{pkg_nofetch}, \t{src_unpack}, \t{src_prepare}, \t{src_configure},
                          \t{src_compile}, \t{src_test}, \t{src_install} \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
\end{centertable}

\section{调用顺序}

软件包安装的调用顺序是：
\nobreakpar
\begin{compactitem}
\item \t{pkg_pretend}（仅限表~\ref{tab:pkg-pretend-table} 中支持它的
    EAPI），在正常调用序列之外调用。
\item \t{pkg_setup}
\item \t{src_unpack}
\item \t{src_prepare}（仅限表~\ref{tab:src-prepare-table} 中支持它的 EAPI）
\item \t{src_configure}（仅限表~\ref{tab:src-configure-table} 中支持它的 EAPI）
\item \t{src_compile}
\item \t{src_test}（\t{RESTRICT=test} 或被用户禁用的除外）
\item \t{src_install}
\item \t{pkg_preinst}
\item \t{pkg_postinst}
\end{compactitem}

软件包卸载的调用顺序是：

\begin{compactitem}
\item \t{pkg_prerm}
\item \t{pkg_postrm}
\end{compactitem}

软件包升级，降级或重装的调用顺序是：

\begin{compactitem}
\item \t{pkg_pretend}（仅限表~\ref{tab:pkg-pretend-table} 中支持它的
    EAPI），在正常调用序列之外调用。
\item \t{pkg_setup}
\item \t{src_unpack}
\item \t{src_prepare}（仅限表~\ref{tab:src-prepare-table} 中支持它的 EAPI）
\item \t{src_configure}（仅限表~\ref{tab:src-configure-table} 中支持它的 EAPI）
\item \t{src_compile}
\item \t{src_test}（\t{RESTRICT=test} 的除外）
\item \t{src_install}
\item \t{pkg_preinst}
\item 旧软件包的 \t{pkg_prerm}
\item 旧软件包的 \t{pkg_postrm}
\item \t{pkg_postinst}
\end{compactitem}

\note{当升级或降级 EAPI 0 或 1 的软件包时，最后四个阶段函数的调用顺序也可以换成
\t{pkg_preinst}，\t{pkg_postinst}，\t{pkg_prerm}，\t{pkg_postrm}。不过该行为已被废弃。}

\t{pkg_config}，\t{pkg_info} 和 \t{pkg_nofetch} 函数不会在正常序列中调用。
\t{pkg_pretend} 函数在（可能是假设的）正常序列之前的某个不确定的时间调用。

对于二进制包的安装，所有的 \t{src} 阶段都不会被调用。

当构建不在本地安装的二进制包时，\t{pkg_preinst}
和 \t{pkg_postinst} 函数不会被调用。

% vim: set filetype=tex fileencoding=utf8 et tw=100 spell spelllang=en :

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "pms"
%%% LaTeX-indent-level: 4
%%% LaTeX-item-indent: 0
%%% TeX-brace-indent-level: 4
%%% fill-column: 100
%%% End:
